內地學者移民避言論監控

內地學者移民避言論監控

在中共強調「黨領導一切」、嚴控意識形態下，內地學術界言論空間收窄。部份學者無奈自我噤聲，人民大學退休教授周孝正不滿當局「七不講」，等同要學者封口，一怒之下離國定居美國。亦有政治學教授放下多年研究，舉家移民智利從新開始，慨嘆離國是不想兒子被洗腦成「小粉紅」，但坦言移民不等同脫離白色恐怖，因仍擔心當地華人壓力。

「不許說普世價值、不許說公民社會、不許說憲政，不許說司法獨立！這都是社會主義核心價值觀，不讓說還能說甚麼呀？我一怒之下走了！」著名社會學者周孝正（圖）已離開中國，到美國華盛頓定居兩年，現時從事中國與香港時政的評論。他表示，雖然離國前未有因發表評論被當局約談，但都會少講兩句，避免禍從口出，形容自己是離開「被污染的環境」。

不想兒子洗腦變「小粉紅」

相關新聞：8年243官員自殺 圖保家人後台

但離開也不等同完全自由。已移民智利的政治系教授李先生，擔心會受到當地華人勢力的壓力，因此化名受訪。他表示十九大後政治環境令人窒息，接受外媒採訪而被警告禍延家人，決心今年初放棄多年來的研究工作，舉家移民，現時在當地學做生意、學西班牙文。雖然在內地做大學教授的待遇好，但他坦言不想讀小學的兒子被洗腦成「小粉紅」，因此事業從零開始也不感可惜，「逃離窒息的環境，是對身心最大自由的釋放」。

香港電台